葵芳大型文宣創作人現身：唔好再縮喇，我哋無犯法

「反送中」運動踏入第5個月，漫長的抗爭，每每走近瓶頸之際，香港人爆發的創意，準能再次提振人心。近期的焦點，是鄰近葵芳港鐵站行人隧道的大型畫作。9月的「不認命」超大型文宣先揭開序幕，10月的神獸「鶳」帶來震憾、驚嘆，日前「自由女神」的出現，更令連儂隧道升格為「葵芳連儂美術館」。

Abaddon是「不認命」、「鶳」的創作人，也是運動至今，少有沒用化名、沒蒙面受訪的文宣製作人。「唔好再縮喇。香港咁多年嚟，都可以做文化嘢，法例上我哋係無犯法，上一代直頭喺條街寫『打倒共產黨』啦，今日驚到咁嘅地步，再下一個5年，真係唔知會發生咩事。」

40歲從事廣告創作的Abaddon，向來關心社會議題，曾參與反國教、雨傘運動的文宣，也曾替2012年參選立法會的黃洋達，設計選舉形象及文宣。「咁多年，大部分遊行都有去，出一分力，我本身就係咁樣嘅人。以言入罪，好早已經有，唔好再退後，（否則）下一浪就打文宣，( 覺得 ) 好蝦啲；真係俾人target，就算唔係我，都係佢。 」

「佢哋睇到唔開心，我哋做得幾好」
各區連儂牆不斷遭受「撕紙王」的破壞，曾在內地工作多年的Abaddon，對此不以為然：「共產黨最怕就係文宣，要封閉一個城市，就要影響文化資訊，佢哋一路都係做緊呢樣嘢。佔中佢哋唔搞你，因為嗰時都係消極文化，你哋自己愈睇愈唔開心，而家係佢哋睇到唔開心。所以今次我哋做得幾好，做咗啲嘢真係刺激到佢地。」他認為，文宣不要停、不能停，還要愈玩愈精彩。

在運動初期，Abaddon 已加入相關群組，「621 （包圍警總） 到721 （元朗白衣人無差別襲擊市民），做咗好多資訊性文宣，因為本身做廣告耐，一開始就搵唔同人，翻譯呀、設計呀，成件事好正路，做曬 media 可以做嘅嘢；個group亦由三、兩千人增到三、四萬，就開始諗，有咩可以unique啲，咁至會珍貴啲。」最後，他想到用畫。

說來有趣，Abaddon 從未習畫，亦非設計科班出身。「讀到中四、中五，已經唔想返學，就去漫畫公司做童工，佢哋見我鍾意畫嘢，叫我做上色，算係紅褲仔。」中五畢業後，他因為喜歡Kinson Chan （已故廣告人朱家鼎創作團隊創意總監） 的廣告系列，包括鐵達時天長地久等，居然自己創作了兩段廣告，還手繪 storyboard （故事板），毛遂自薦。「佢叫我做佢私人助理，做咗5、6年，做 visualiser，畫廣告storyboard，嗰個年代未有電腦，全部手畫，所以 （繪畫）個底好solid。」

721前後，他開筆繪畫第一幅「不認命」的草稿，初心是為了鼓動人心，「當時搵咗一位認識的小說作家，俾咗幅畫嘅draft，同埋想表達嘅message。」兩小時後，作家給他回了一段文字：

不認命 是我們唯一的武器
赤裸的謊言 無止盡的威嚇
黑暗的恐怖 沒有底線的鎮壓
這個夏天 香港人
經歷著徹骨的寒冷 切齒的憤怒
在絕望關頭 義士奮起
穿著從前陌生的裝備
一次又一次押上血肉之軀
衝到最前線
守護著自由的火苗
這一仗 才能夠打到今天
他們不是要做英雄
也從不享受讚賞
唯一的希望
是群眾義無反顧的信任
連結成他們最強的後盾
誰也不知道戰鬥何時結束
但是我們沒有退路
香港 只有一個
家 只有一個
「未來」是個遙遠的字眼
卻隨時明天就會來臨
只有堅持下去的人 能夠看得見
不認命
就是我們唯一和最後的武器
是要當家畜
還是當一個完整的人
這是歷史給我們的選擇
請用你的心 寫出答案

「當時好想將件事做得大啲，嗰時有班手足但未有咁organise，只係話印大啲，最初只係A4、A3， 四張拼埋、 6張拼埋，後來張圖 （不認命） 開始喺第二個群組share。」當時在群組仍是匿名的Abaddon，眼見有人改圖，又有人討論要把圖印在杯或tee上，甚至有政黨到其專頁「光復香港」 問能否印直幡在活動時用，終於他站出來說「不」:「我說只係為抗爭者做，唔想endorse任何政黨，群組問番我轉頭，點樣證明自己係原作者。（件事） 令我開始反思係咪要用番自己身份，點解要以縮埋嘅狀態去做呢件事。」

巨型文宣遍地開花
9月2日，「不認命」首現於「光復香港」專頁，畫功令網民讚嘆。然而，文宣的功能不限於此，Abaddon 認為要遍地開花。「Online世界俾黃陣打氣， 但Facebook、Instagram有dimension 限制，影響受眾，再進第二步，要落更多地方做，連儂牆係好長、好大。」他著手把「不認命」由直度改為橫度，同時開始聯絡各區連儂牆的兄弟，「自己custom咗10款，俾10個區，每個區嘅設計都有少少唔同，可以確認呢區係邊個攞。」 最大的一幅在維園，由64個檔案砌成。

「開始聯絡每一區 ，見到有人影相，有時會PM佢哋，就算唔係佢哋貼，多數知係邊個，慢慢儲咗十幾區手足。」偶然還有小趣事：「試過有個區係一個師奶負責，佢打俾我話個仔未放學，得個零鐘頭，唔知點搞。於是我教佢用iPhone 度尺吋，然後send張相俾我；又試過一個喺炮台山，一個北角，兩個師奶都想貼中間嗰幅牆，有時撞區唔鍾意，要我喺中間調停。」最初就只他一人處理。

視覺震憾 情緒宣洩
10月1日，警方在荃灣近距離槍擊18歲學生曾志健。Abaddon作畫後貼到專頁，有位從事印刷的人問他取檔，他未有理會，但後來卻見到畫作被人印成巨幡，在葵芳連儂隧道出現。

「最初佢問我攞，因為太多人，見佢唔係做開文宣，無睬佢。後來見佢將呢張 （槍擊）print 上牆，佢再問我係咪想做大型文宣，覺得如果做到呢件事，連儂牆文宣可以推去另一階段。」於是，Abaddon決定為這位印刷者，獨家創作神獸「鶳」，印成高20呎的超大文宣，而且貼得高，視覺效果極為震憾。

「第一張『不認命』是7、8月時創作，那是心態係比較溫和、激勵心情；到『鶳』時已經係9、10月，覺得香港人被壓迫到好嚴重，要清算、要以暴制亂。」他形容，大家都是有教養的香港人：「以往捉到賊，都識分力度就住，今日見到打到頭破血流，都有種想打埋一份嘅情緒，真係無諗過自己同身邊朋友都變咗咁嘅狀態，企曬喺另一邊，有藍絲都企埋一齊鬧差佬。」

「（『鶳』）構思係幻想嘅英雄人物，美國Ironman、Batman都係現實反映唔到，需要嘅心靈寄託；創作時有「岳義士」、北角有白衫人，大家嬲到瞓唔著，好想行落去，後來真係有私了。」Abaddon 以獅頭雀為創作原型：「『鶳』無法響現實世界出現，我只係擬人法咗，同埋好大隻，因為當時有話喬裝前線嘅警察好大隻，但其實前線好多都好大隻。」

「鶳」於10月中貼在葵芳連儂隧道，因為貼得高，比較難被「撕了」，但幾天後還是給撕爛。「（撕了） 我無乜感覺，私咗再嚟，又再嚟。呢種文宣最好，成本低，我成日話佢要撕咪由得佢。」「鶳」之後，葵芳連儂隧道就有出自其他創作人的作品，例如幪面超人、Joker、自由女神、萬聖節長35呎的節日長幡，同樣來自那位印刷者的技術，一張比一張震憾。

Abaddon同一時間，除了繼續資訊性文宣、超巨型文宣，還令文宣遍地開花。「貼大型文宣，有個區十幾個𡃁仔，佢哋好 pro㗎，個個戴walkie talkie，十足G4咁，踩單車，畫面好有趣，佢哋全部係鄰居，無戴mask ，街坊見到會打招呼。」他認為，地方細放資訊性文宣，夠大則貼大型文宣：「有啲區已經有貼大型文宣嘅經驗，邊區無呢種文宣，就落區教佢哋貼，唔係淨係葵芳至會有大型文宣，多幾個location，又變成另一種文宣形態。」

「四個月前，遊行完返去好嬲、坐喺度做嘢又好嬲，而家連曬唔同單位，發展到咁多parties都識，叫做到啲嘢。而家好忙，開始唔係自己想做，係幫人做佢哋想做。」他剛完成一幅陳彥霖的，讓知專設計學院同學可在校內做大型文宣。

「行出嚟大聲鬧，會影響到身邊朋友」
文宣的形式，由當日連儂牆貼小紙條，發展至今，百花齊放。「Memo紙要堅持有，係俾大家嘅參與存在感，亦係父母drive個小朋友參與，由得佢哋畫，佢哋識火柴係衰人、戴頭盔嘅係好人，佢哋接受呢套mindset，係要繼續有。」資訊性文宣亦不可缺：「大型文宣係情緒文宣，有鼓動性，但無資訊性，只係 base on 大家見到認同嘅呢個情緒，資訊性文宣用嚟share 資訊。」他還特意製作 stencil（模板）：「做埋diecut俾啲細路，唔係好大可以捲起，插支spray喺褲袋，好快噴完，佢哋可以參與，又唔會好前線，減低啲風險。」

為了這場運動，出錢出力，絕不只Abaddon一人。「呢4個月有班朋友知道係唔使再聯絡，但亦識咗好多年輕人、好多學生。我都成40歳，唔係為自己，最慘係嚟緊嗰代，一整代後生，好多同輩即刻攞passport返去加拿大、去台灣又有，但後面一大班後生，我個人係悲觀嘅，但後生對未來有憧憬，大家合力支持件事。」

和理非覺得能做的很少？「就算你幾無影響力，都會有朋友；只要你行出嚟大聲啲鬧，你落去你個區鬧， 都會影響咗啲身邊嘅人，拉高條curve。」

文宣組手足

Push.

推

真心欣賞佢地才華

D 文宣真係畫得好靚

好想有個民主博物館放起D文宣

好勁，要推

Push